<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="chapter_quickStart" lang="ru">
  <title>Быстрый старт</title>
  <para>В данном разделе рассматривается создание приложения при помощи CUBA Studio. Эта же информация изложена в
    видеороликах, доступных по адресу
    <ulink url="https://www.cuba-platform.ru/quickstart">www.cuba-platform.ru/quickstart</ulink>.</para>
  <para>На Вашей рабочей машине уже должно быть установлено и настроено необходимое программное обеспечение, см.
    <xref linkend="chapter_setup"/>.</para>
  <para>Основные задачи, стоящие при разработке нашего приложения:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Разработка модели данных, которая заключается в создании сущностей предметной области и соответствующих
        таблиц базы данных.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Разработка экранов пользовательского интерфейса, позволяющих создавать, просматривать, обновлять и удалять
        сущности модели данных.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <section id="quick_start">
    <title>Описание задачи</title>
    <para>Приложение предназначено для ведения сведений о покупателях и их заказах. </para>
    <para>Покупатель имеет следующие характеристики:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Имя</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Электронная почта</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Характеристики заказа:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Принадлежность покупателю</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Дата</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Сумма</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Пользовательский интерфейс приложения должен содержать:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Окно списка покупателей;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Окно редактирования сведений о покупателе, содержащее также список заказов данного покупателя;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Окно общего списка заказов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Окно редактирования заказа.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Приложение должно поддерживать русский и английский язык интерфейса.</para>
  </section>
  <section id="qs_create_project">
    <title>Создание проекта</title>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Запустите <application>CUBA Studio</application> и откройте ее веб-интерфейс (см. <xref linkend="cubaStudio_install"/>).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В стартовом окне нажмите на кнопку <guibutton>Open project</guibutton>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В отобразившемся окне <guilabel>Select project</guilabel> нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В окне <guilabel>New project</guilabel> в поле <guilabel>Project name</guilabel> введите имя проекта -
          <code>sales</code>. Имя должно содержать только латинские буквы, цифры и знак подчеркивания.
          Тщательно продумайте имя проекта на данном этапе, так как в дальнейшем его невозможно изменить без сложного
          ручного вмешательства.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В полях ниже автоматически сгенерируются:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>Project path</guilabel> − путь к каталогу нового проекта. Каталог можно  выбрать вручную, нажав на кнопку <guibutton>...</guibutton> рядом с полем. Отобразится окно <guilabel>Folder select</guilabel> со списком папок на жестком диске. Вы можете выбрать одну из них или создать новый каталог, нажав на кнопку <guibutton>+</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>Project namespace</guilabel> - пространство имен, которое будет использоваться как префикс
              имен сущностей и таблиц базы данных. Пространство имен может состоять только из латинских букв, и должно быть
            как можно короче. Например, если имя проекта - <code>sales_2</code>, то пространство имен может быть
              <code>sales</code> или <code>sal</code>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>Root package</guilabel> − корневой пакет Java-классов. Может быть скорректирован позже, 
              однако сгенерированные на этапе создания классы перемещены не будут.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>Base projects version</guilabel> - используемая в проекте версия платформы. Артефакты платформы 
              будут автоматически загружены из репозитория при сборке проекта. </para>
            <para>Оставим все предложенные значения без изменений.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton>. В указанном каталоге <code>sales</code> будет создан 
          пустой проект, и откроется главное окно Studio.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Сборка  проекта. Выберите пункт главного меню Studio
          <guimenu>Build</guimenu> &gt; <guimenu>Assemble project</guimenu>. На этом этапе будут загружены все 
          необходимые библиотеки и в подкаталогах  <filename>build</filename>  модулей будут собраны 
          <link linkend="artifact">артефакты</link> проекта.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Создание базы данных на локальном сервере <application>HyperSQL</application>. Выберите пункт меню 
          <guimenu>Run</guimenu> &gt; <guimenu>Create database</guimenu>.  Имя БД по умолчанию совпадает с пространством 
          имен проекта.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Выберите пункт меню <guimenu>Run</guimenu> &gt; <guimenu>Deploy</guimenu>. В подкаталоге <filename>build</filename> проекта будет установлен сервер <application>Tomcat</application> с собранным приложением.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Выберите пункт меню <guimenu>Run</guimenu> &gt; <guimenu>Start application server</guimenu>. Через 
          несколько секунд в панели статуса ссылка рядом с надписью <guilabel>Web application</guilabel> станет доступной, 
          и по ней можно осуществить переход к приложению непосредственно из Studio.</para>
        <para>Логин и пароль пользователя − <code>admin</code> / <code>admin</code>.</para>
        <para>Запущенное приложение содержит два главных пункта меню (<guimenu>Администрирование</guimenu> и 
          <guimenu>Помощь</guimenu>), функциональность подсистемы безопасности и администрирования системы.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="qs_create_entities">
    <title>Создание сущностей</title>
    <para>Создадим класс сущности Покупатель (Customer).</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Перейдите на вкладку <guilabel>Entities</guilabel> на панели навигатора  и нажмите на кнопку 
          <guibutton>New entity</guibutton>. Появится диалоговое окно <guilabel>New entity</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В поле <guilabel>Class name</guilabel> введите название класса сущности − <code>Customer</code>.</para>
        <para>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_create_customer_entity.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Нажмите <guibutton>OK</guibutton>. В рабочей области откроется страница дизайнера сущности.</para>
        <para>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/qs_customer_entity.png" align="center"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В полях <guilabel>Name</guilabel> и <guilabel>Table</guilabel> автоматически сгенерируются имя сущности и
          имя таблицы в базе данных.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В поле <guilabel>Parent class</guilabel> оставьте установленное значение − <code>StandardEntity</code>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Поле <guilabel>Inheritance strategy</guilabel> оставьте пустым.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Нажмите на кнопку
          <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="img/localization.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
          рядом с полем <guilabel>Name</guilabel>. На экране отобразится окно <guilabel>Localized message</guilabel>,
          в нем следует задать <link linkend="localization">локализацию</link> имени сущности на доступных языках.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Далее создадим атрибуты сущности. Для этого нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>, находящуюся под
      таблицей <guilabel>Attributes</guilabel>.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>В отобразившемся окне <guilabel>Create attribute</guilabel> в поле <guilabel>Name</guilabel>
          введите название атрибута сущности − <code>name</code>, в списке <guilabel>Attribute type</guilabel> выберите
          значение <code>DATATYPE</code>, в поле <guilabel>Type</guilabel> укажите тип атрибута <code>String</code> и
          далее укажите длину текстового атрибута  в поле <guilabel>Length</guilabel>,  равной 100 символам.
          Установите флажок <guilabel>Mandatory</guilabel>. В поле <guilabel>Column</guilabel> автоматически
          сгенерируется имя колонки таблицы в базе данных. </para>
        <para>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/qs_new_attribute.png" align="center"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </para>
        <para>Далее нажмите на кнопку
          <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="img/localization.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
          рядом с названием атрибута. На экране отобразится окно <guilabel>Localized message</guilabel>, в нем следует
          задать локализацию названия  атрибута на доступных языках. </para>
        <para>Для добавления атрибута нажмите на кнопку <guibutton>Add</guibutton>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Атрибут <code>email</code> создается таким же образом, за исключением того, что  в поле
          <guilabel>Length</guilabel> следует указать значение <code>50</code>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>После создания атрибутов перейдите на вкладку <guilabel>Instance name</guilabel> дизайнера сущности для задания
      <link linkend="namePattern">Name pattern</link>. В списке <guilabel>Available attributes</guilabel> выделите атрибут
      <guilabel>name</guilabel> и перенесите его в список <guilabel>Name pattern attributes</guilabel> нажав на кнопку
      с изображением стрелки вправо.</para>
    <para>На этом создание сущности <classname>Customer</classname> завершено. Нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton>
      в верхнем левом углу дизайнера сущности для сохранения изменений.</para>
    <para>Создадим сущность Заказ (Order). В панели <guilabel>Entities</guilabel>  нажмите на кнопку
      <guibutton>New entity</guibutton>. В поле <guilabel>Class name</guilabel> введите название класса сущности −
      <code>Order</code>. Сущность должна иметь следующие атрибуты: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Name</guilabel> − <code>customer</code>,
          <guilabel>Attribute type</guilabel> − <code>ASSOCIATION</code>,
          <guilabel>Type</guilabel> − <code>Customer</code>,
          <guilabel>Cardinality</guilabel> − <code>MANY_TO_ONE</code>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Name</guilabel> − <code>date</code>,
          <guilabel>Attribute type</guilabel> − <code>DATATYPE</code>,
          <guilabel>Type</guilabel> − <code>Date</code>.
          Для атрибута <code>date</code> установите флажок <guilabel>Mandatory</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Name</guilabel> − <code>amount</code>,
          <guilabel>Attribute type</guilabel> − <code>DATATYPE</code>,
          <guilabel>Type</guilabel> − <code>BigDecimal</code>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для каждого атрибута укажите <link linkend="localization">локализованные</link> названия нажимая на кнопку
      <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="img/localization.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
      рядом с именем атрибута.</para>
  </section>
  <section id="qs_create_db_tables">
    <title>Создание таблиц базы данных</title>
    <para>Для <link linkend="db_update_in_dev">создания таблиц базы данных</link> достаточно  на вкладке
      <guilabel>Entities</guilabel> панели навигатора нажать на кнопку <guibutton>Generate DB scripts</guibutton>.
      После этого откроется страница <guilabel>Database scripts</guilabel>. На вкладке будут сгенерированы скрипты
      обновления базы данных от ее текущего  состояния (<guilabel>Update scripts</guilabel>) и скрипты создания базы
      данных  с нуля (<guilabel>Init tables</guilabel>, <guilabel>Init constraints</guilabel>, <guilabel>Init data</guilabel>).
      Также на вкладке будут доступны уже выполненные скрипты обновления базы данных, если они есть. </para>
    <para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/qs_generate_db_scripts.png" align="center"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </para>
    <para>Чтобы  сохранить сгенерированные скрипты, нажмите на кнопку <guibutton>Save and close</guibutton>. Для запуска
      скриптов обновления остановите запущенное приложение с помощью команды
      <guimenu>Run</guimenu> &gt; <guimenu>Stop application server</guimenu>, затем выполните
      <guimenu>Run</guimenu> &gt; <guimenu>Update database</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="qs_create_ui">
    <title>Создание экранов пользовательского интерфейса</title>
    <para>Создадим  экраны приложения, позволяющие управлять информацией о Покупателях и Заказах.</para>
    <section id="qs_create_customer_screens">
      <title>Экраны управления Покупателями</title>
      <para>Для создания стандартных экранов просмотра и редактирования Покупателей необходимо  выделить  сущность
        <classname>Customer</classname> на вкладке <guilabel>Entities</guilabel> панели навигатора и нажать на кнопку
        <guibutton>Create standard screens</guibutton> внизу панели. После этого на экране отобразится окно
        <guilabel>Create standard screens</guilabel>. </para>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/qs_create_customer_screens.png" align="center"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </para>
      <para>Все поля этого окна  заполнены значениями по умолчанию,  менять их не нужно. Нажмите на кнопку
        <guibutton>Create</guibutton>.</para>
      <para>Во вкладке <guilabel>Screens</guilabel> панели навигатора в модуле <guilabel>GUI Module</guilabel> появятся
        элементы <code>customer-edit.xml</code> и <code>customer-browse.xml</code>. </para>
      <para>Для экранов можно задать локализацию заголовков. Для этого выделите один из файлов и нажмите на кнопку
        <guibutton>Edit</guibutton>. Отобразится страница дизайнера экрана. Перейдите на вкладку
        <guilabel>Properties</guilabel>. Нажмите на кнопку
        <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="img/localization.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
        рядом с полем <guilabel>Caption</guilabel> и задайте локализованные заголовки экрана. Повторите те же действия
        для другого экрана. Для редактирования всех локализованных сообщений экранов сразу можно воспользоваться
        элементом <code>messages.properties</code>, расположенным в том же пакете, что и экраны. Выделите его и нажмите
        <guibutton>Edit</guibutton>, в появившемся редакторе задайте сообщения <code>browseCaption</code> и
        <code>editCaption</code> на доступных языках.</para>
    </section>
    <section id="qs_create_order_screens">
      <title>Экраны управления Заказами</title>
      <para>Сущность Заказ (Order) имеет следующую особенность: так как среди прочих атрибутов существует
        <link linkend="associationType">ссылочный</link> атрибут <code>Order.customer</code>, требуется определить
        <link linkend="views">представление</link> сущности <code>Order</code>, включающее этот атрибут (стандартное
        представление <code>_local</code> не включает ссылочных атрибутов). </para>
      <para>Для этого перейдите на вкладку <guilabel>Entities</guilabel> на панели навигатора, выделите сущность
        <code>Order</code> и нажмите на кнопку <guibutton>New view</guibutton>. Отобразится страница дизайнера
        представлений. В качестве имени введите <code>orderWithCustomer</code>, в списке атрибутов нажмите на атрибут
        <code>customer</code> и на отобразившейся справа панели выберите представление <code>_minimal</code> для сущности
        <code>Customer</code>.</para>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/qs_order_view.png" align="center"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </para>
      <para> Нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton> в верхнем левом углу.</para>
      <para>Далее выделите сущность <code>Order</code> и нажмите на кнопку <guibutton>Create standard screens</guibutton>.
        В отобразившемся окне <guilabel>Create standard screens</guilabel> в качестве <guilabel>Browse view</guilabel> и
        <guilabel>Edit view</guilabel> выберите значение <code>orderWithCustomer</code> и нажмите на кнопку
        <guibutton>Create</guibutton>.</para>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/qs_create_order_screens.png" align="center"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </para>
      <para>Во вкладке <guilabel>Screens</guilabel> панели навигатора в модуле <guilabel>GUI Module</guilabel> появятся
        элементы <code>order-edit.xml</code> и <code>order-browse.xml</code>.</para>
      <para>Вы можете задать локализованные заголовки экранов аналогично описанному для экранов Покупателя.</para>
    </section>
    <section id="qs_create_menu">
      <title>Меню приложения</title>
      <para>При создании экраны были добавлены в пункт меню <guimenu>application</guimenu>, имеющийся по умолчанию.
        Переменуем его.  Для этого перейдите на вкладку <guilabel>Main menu</guilabel> на панели навигатора  и нажмите
        на кнопку <guibutton>Edit</guibutton>. Отобразится страница дизайнера меню. Выделите пункт меню
        <code>application</code> для просмотра его свойств. </para>
      <para>В поле <guilabel>Id</guilabel> введите новое значение идентификатора меню − <code>shop</code>, нажмите на
        кнопку <guilabel>Caption</guilabel> <guibutton>edit</guibutton> и задайте локализованное название пункта меню.</para>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/qs_application_menu.png" align="center"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </para>
      <para>После редактирования меню нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton> в верхнем левом углу рабочей панели.</para>
    </section>
    <section id="qs_customer_edit_with_orders">
      <title>Экран редактирования Покупателя со списком Заказов</title>
      <para>Займемся задачей отображения списка Заказов в окне редактирования Покупателя.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Перейдите на вкладку <guilabel>Screens</guilabel> на панели навигатора. Выделите экран
            <filename>customer-edit.xml</filename> и нажмите на кнопку <guibutton>Edit</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>На странице дизайнера экрана перейдите на вкладку <guilabel>Datasources</guilabel> и нажмите на кнопку
            <guibutton>New</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выделите только что созданный <link linkend="datasources">источник данных</link> в списке. В правой
            части страницы отобразятся его характеристики.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В поле <guilabel>Type</guilabel> укажите <code>collectionDatasource</code>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В поле <guilabel>Id</guilabel> введите  значение идентификатора источника данных − <code>ordersDs</code>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В списке <guilabel>Entity</guilabel> выберите сущность <code>com.sample.sales.entity.Order</code>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В списке <guilabel>View</guilabel> выберите представление  <code>_local</code>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В поле <guilabel>Query</guilabel> введите следующий <link linkend="datasource_query">запрос</link>:
            <programlisting>select o from sales$Order o where o.customer.id = :ds$customerDs order by o.date</programlisting>
            Здесь запрос содержит условие отбора Заказов с параметром <code>ds$customerDs</code>. Значением параметра с
            именем вида <code>ds${datasource_name}</code> будет идентификатор сущности, установленной в данный момент в
            источнике данных <code>datasource_name</code>, в данном случае − идентификатор редактируемого Покупателя.</para>
          <para>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/qs_customer_screen_orders_ds.png" align="center"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton> для сохранения изменений.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Далее перейдите на вкладку <guilabel>Layout</guilabel> в дизайнере экрана и в палитре компонентов найдите
            компонент <code>Label</code>. Перетащите этот компонент на панель иерархии компонентов экрана, между
            <code>fieldGroup</code> и <code>windowActions</code>. Перейдите на вкладку <guilabel>Properties</guilabel>
            на панели свойств. В качестве значения поля <guilabel>value</guilabel> введите <code>msg://orders</code>.
            Нажмите на кнопку <inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="img/localization.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
            рядом с полем <guilabel>value</guilabel> и задайте локализованное значение надписи.</para>
          <para>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/qs_customer_screen_label.png" align="center"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </para>
          <tip>
            <para>Если разрабатываемое приложение не предполагает мультиязычности, в поле <guilabel>value</guilabel>
              можно ввести значение на требуемом языке.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перетащите компонент <code>Table</code> из палитры компонентов на панель иерархии компонентов между
            <code>label</code> и <code>windowActions</code>. Выделите компонент в иерархии и на панели свойств  на
            вкладке <guilabel>Layout</guilabel> задайте размеры таблицы: в поле <guilabel>width</guilabel> укажите
            <code>100%</code>, в поле <guilabel>height</guilabel> установите значение <code>200px</code>. Перейдите на
            вкладку <guilabel>Properties</guilabel>. В качестве идентификатора укажите значение <code>ordersTable</code>,
            из списка доступных источников данных выберите <code>orderDs</code>. </para>
          <para>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/qs_customer_screen_table.png" align="center"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </para>
          <para>Далее нажмите на кнопку <guibutton>edit</guibutton>, относящуюся к <guilabel>columns</guilabel>. На
            экране отобразится диалоговое окно управления колонками таблицы. В первой строке в колонке
            <guilabel>id</guilabel> из выпадающего списка выберите значение <code>date</code>, во второй строке −
            <code>amount</code>.</para>
          <para>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/qs_customer_screen_table_columns.png" align="center"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Для сохранения изменений в экране редактирования Покупателя нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton>
            в верхнем левом углу рабочей панели.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="qs_run">
    <title>Запуск приложения</title>
    <para>Посмотрим, как созданные нами экраны выглядят в работающем приложении. Для этого выполните
      <guimenu>Run</guimenu> &gt;  <guimenu>Restart application</guimenu>.</para>
    <para>Зайдите в систему, выбрав русский язык в окне логина. Откройте пункт меню
      <guimenu>Продажи</guimenu> &gt; <guimenu>Покупатели</guimenu>:
      <figure id="figure_customerBrowse">
        <title>Экран списка Покупателей</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center" fileref="img/qs_customer_browse.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </para>
    <para>Нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>:
      <figure id="figure_customerEdit">
        <title>Экран редактирования Покупателя</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center" fileref="img/qs_customer_edit_2.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </para>
    <para>Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> &gt; <guimenu>Заказы</guimenu>:
      <figure id="figure_orderBrowse">
        <title>Экран списка Заказов</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center" fileref="img/qs_order_browse.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </para>
    <para>Нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>:
      <figure id="figure_orderEdit">
        <title>Экран редактирования Заказа</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center" fileref="img/qs_order_edit.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </para>
  </section>
</chapter>
